# Calafou

## [http://calafou.org](http://calafou.org/)

En julio de 2011 después de un año preparándonos para entrar en Calafou, pudimos finalmente empezar a hacer realidad este proyecto cooperativo basado en la recuperación y transformación de una antigua colonia industrial situada en la ribera del río Anoia en un sitio donde poder vivir y desarrollar soluciones para el bien común. En el transcurso de estos tres años Calafou ha dejado de ser un espacio en ruina para devenir un lugar de vida compuesto por lugares de acogida y acomodo de visitas, nuevas viviendas habilitadas, talleres para proyectos productivos y numerosas infraestructuras comunes.

En Calafou se han puesto en marcha proyectos varios como el taller colectivo, equipado con máquinas para trabajar madera, metal, plástico y textil; la cooperativa de cervezas Estrella Negra; el hacklab, donde se experimenta con la impresora 3D y se desarrollan tecnologías libres como el escáner de libros DIY; el biolab, donde se aprende a hacer análisis de la calidad del agua; el hardlab, donde se experimenta, entre otras cosas, con electrónica y noise. También han surgido proyectos para la elaboración de productos de consumo gracias al reciclaje (jabones, mermeladas, compost, pan casero) y se han iniciado espacios de autoformación e investigación en torno a la autosuficiencia (ecomotores, estufas eficientes, impresoras 3D, bioconstrucción).

En estos tres años se han organizado numerosos eventos orientados hacia la soberanía tecnológica, la autonomía política y la autogestión (Hackmeeting 2012, Hack the Earth!, Extrud_me, Backbone409, Hack the Biblio!, Encuentro TransHackFeminista, Aniversario de la CIC, Red de soberanía alimentaria) y se han desarrollado redes de intercambio con varios colectivos (Arquitectos Sin Fronteras, PAH, Plataforma anticapitalista de l'Anoia, Ecoxarxes y Caus) generando con todo ello una comunidad viva en torno a otros modos de generar riqueza que reviertan en su entorno directo y en la dinámica de sus redes de intercambio y soporte.

Conjuntamente a estas apuestas estratégicas, vemos como otra necesidad fundamental seguir poniendo a disposición de las interesadas espacios con un muy bajo coste mensual (un euro/m2) para que puedan ponerse en marcha pequeños proyectos de autoempleo que permitan a sus iniciadoras reforzar su sostenibilidad.

Todo ello ha sido posible gracias a la inversión económica de unas pocas para afrontar la compra de la antigua colonia, así como gracias al trabajo voluntario de muchas para comenzar su reconstrucción. Todas apostamos por conseguir unas infraestructuras que permitieran iniciar proyectos productivos para poder afrontar las obligaciones económicas para completar la adquisición y colectivización de Calafou. Estas obligaciones representan más de 3.500 euros mensuales a los cuales deberíamos sumar inversiones en materiales para la recuperación de los espacios, el economato comunitario y el consumo energético de agua y electricidad. Calafou no es solo el proyecto de las personas que viven allí, sino que es parte integral de una red de infraestructuras colectivas y personas que quieren inventar modos de vida y producción sostenibles que nos faciliten a todas poder salir del sistema capitalista.

Por todo ello queremos pedirte a ti que ya nos conoces, a ti que has tenido la oportunidad de visitarnos o esperas poder hacerlo pronto, a ti que por diversas circunstancias no puedes acercarte pero te sientes afín, a ti que ganaste en el casino o atracaste un banco y tienes ganas de compartir tu opulencia, a todas en general, que colaboreís en el soporte y difusión del proyecto, como una manera más de hacer posible que crezca y esta apuesta sea, dentro de otro año, la de muchas más.

*Gracias por llevarte este libro cuyos contenidos han sido preparados por numerosas personas que forman parte de Calafou. Todos los beneficios derivados de su venta se usarán para apoyar Calafou.*

**¡Muchas gracias!**

<https://cooperativa.ecoxarxes.cat/g/calafou_colonia_ecoindustrial_postcapitalista>

<calafou@cooperativaintegral.cat>

<p align="center"><img src="media/end0.png"></p>
